

# I. Paradigmas de Programación - 1C2024

## Resumen para el primer parcial

### Haskell

#### Tipos de datos algebraicos

En general, los tipos de datos algebraicos tienen la siguiente estructura:

Los constructores base NO reciben parámetros de tipo T.

Los constructores recursivos reciben al menos UN parámetro de tipo T.

**Definición inductiva de T:** Los valores de tipo T solamente se pueden construir aplicando una cantidad finita de constructores base y/o recursivos del mismo tipo T.

```
data T =  casoBase1 <parametros>
        | casoBase2 <parametros>
        ...
        | casoBaseN <parametros>

        | casoRecursoivo1 <parametros>
        | casoRecursoivo2 <parametros>
        ...
        | casoRecursoivoN <parametros>
```

#### Recursión estructural

Dada una función  $g : T \rightarrow Y$  definida por ecuaciones:

```
g(Cbase1 <parametros>) = <caso base1>
g(Cbase2 <parametros>) = <caso base2>
...
g(CbaseN <parametros>) = <caso baseN>

g(Crecursoivo1 <parametros>) = <caso recursivo1>
g(Crecursoivo2 <parametros>) = <caso recursivo2>
...
g(CrecursoivoN <parametros>) = <caso recursivoN>
```

$g$  está dada por recursión estructural si cumple:

1. Cada caso base devuelve un valor fijo
2. Cada caso recursivo se escribe combinando:
  1. Los parámetros del constructor que **NO** son de tipo T (sin usar los parámetros del constructor que son del tipo T).
  2. El llamado recursivo sobre **cada** parámetro de tipo T (sin hacer otros llamados recursivos).

Ejemplo de recursión estructural:

```
data AB a = Nil | Bin (AB a) a (AB a)

-- Funcion que abstrae el esquema de recursion estructural en arboles binarios:
foldAB :: b -> (b -> a -> b -> b) -> (AB a) -> b
foldAB cNil cBin Nil = cNil
foldAB cNil cBin (Bin izq r der) =
  cBin (foldAB cNil cBin izq) r (foldAB cNil cBin der)

-- Ejemplo de uso: sumar todos los elementos del arbol
sumAB :: (Num a) => AB a -> a
sumAB = foldAB 0 (\recI r recD -> recI + r + recD)

mapAB :: (a->b) -> AB a -> AB b
mapAB fMap = foldAB Nil (\recI r recD -> Bin recI (fMap r) recD)
```

#### Recursión primitiva

Dada una función  $g : T \rightarrow Y$

**g** está dada por recursión primitiva si cumple:

1. Cada caso base devuelve un valor fijo
2. Cada caso recursivo se escribe combinando:
  1. **Todos** los parámetros del constructor del tipo T (incluyendo a los que son de tipo T)
  2. El llamado recursivo sobre todos los constructores recursivos (sin hacer otros llamados recursivos)

### Recursión iterativa

— TO-DO (en el parcial entra recursión estructural sobre tipos algebraicos)

## Inducción estructural

Queremos **demostrar que ciertas expresiones son equivalentes**

Para eso debemos asumir lo siguiente:

1. Trabajamos con estructuras de datos finitas\*\*: tipos de datos inductivos\*\*
2. Trabajamos con **funciones totales**:
  1. Las ecuaciones deben cubrir **todos** los casos.
  2. La recursión **siempre** debe terminar.
3. El programa **no** depende del orden de las ecuaciones.

### Principio de reemplazo

Sea **e1 = e2** una ecuación dentro del programa. Las siguientes operaciones preservan la **igualdad de expresiones**:

1. Reemplazar cualquier instancia de e1 por e2
2. Reemplazar cualquier instancia de e2 por e1

Si una igualdad se puede demostrar solo por principio de reemplazo, decimos que la igualdad **vale por definición**.

A veces conviene dar nombre a todas las ecuaciones del programa para saber cuál ecuación se utilizó para reemplazar una instancia por otra.

Ejemplo:

```
sucesor :: Int -> Int
-- tenemos una igualdad de la forma e1 = e2
sucesor n = n+1      -- {SUC}

-- sucesor (factorial 10) + 1
-- ((factorial 10) + 1) + 1      (por SUC. reemplazo e1 por e2)
-- sucesor (factorial 10 + 1)    (por SUC. reemplazo e2 por e1)
```

### Inducción sobre booleanos

Si  $P(True)$  y  $P(False)$  entonces:  $\forall x :: Bool. P(x)$

Ejemplo:

Para probar

$$\forall x :: Bool. \text{not}(\text{not } x) = x$$

Basta con probar:

1.  $P(True)$ :  $\text{not}(\text{not } True) = True$
2.  $P(False)$ :  $\text{not}(\text{not } False) = False$

Ahora podemos usar principio de reemplazo usando las siguientes ecuaciones para probar 1 y 2:

```
not True  = False  -- {NT}
not False = True   -- {NF}
```

### Inducción sobre pares

Si  $\forall x :: a. \forall y :: b. P((x, y))$  entonces  $\forall p :: (a, b). P(p)$

Ejemplo:

Para probar:

$$\forall p :: (a, b). \text{fst } p = \text{snd } (\text{swap } p)$$

Basta con probar:

$$\forall x :: a. \forall y :: b. \text{fst } (x,y) = \text{snd } (\text{swap } (x,y))$$

Y para probar esto podemos usar ppo. de reemplazo usando, por ejemplo, las siguientes ecuaciones dadas:

```
fst (x,_)  = x      -- {FST}
snd (_,y)  = y      -- {SND}
swap (x, y) = (y, x) -- {SWAP}
```

## Inducción sobre naturales

```
-- Usamos la siguiente representacion de numeros naturales
data Nat = Zero | Suc Nat
```

Si  $P(\text{Zero})$  y  $\forall n :: \text{Nat}. (P(n) \implies P(\text{Suc } n))$  entonces:  $\forall n :: \text{Nat}. P(n)$

## Inducción estructural

Para probar una propiedad  $P$  sobre **todas** las instancias de tipo  $T$ , basta probar  $P$  para cada uno de los constructores (asumiendo como H.I que se cumple para los constructores recursivos)

Tenemos un tipo de datos inductivo de la forma:

```
data T = casoBase1 <parametros>
      | casoBase2 <parametros>
      ...
      | casoBaseN <parametros>

      | casoRecursoivo1 <parametros>
      | casoRecursoivo2 <parametros>
      ...
      | casoRecursoivoM <parametros>
```

Sea  $P$  una propiedad acerca de las expresiones de tipo  $T$  tal que:

- $P$  vale sobre todos los constructores base de  $T$ .
- $P$  vale sobre todos los constructores recursivos de  $T$ , asumiendo como H.I. que vale para los parámetros de tipo  $T$ . Entonces:  
 $\forall x :: T. ; P(x)$

Ejemplo: Inducción sobre árboles binarios

```
data AB a = Nil | Bin (AB a) a (AB a)
```

Sea  $P$  una propiedad sobre expresiones de tipo  $AB$  tal que:

- $P(\text{Nil})$
- $\forall i :: (AB \ a). \forall r :: a. \forall d :: (AB \ a)$
- $(P(i) \wedge P(d)) \implies (P(\text{Bin } i \ r \ d))$

Entonces  $\forall x :: AB \ a. P(x)$

Ejemplo: Inducción sobre listas

```
data [a] = [] | a : [a]
```

Sea  $P$  una propiedad sobre expresiones de tipo  $[a]$  tal que:

- $P([])$
- $\forall x :: a. \forall xs :: [a]. (P(xs) \implies P(x : xs))$

Entonces  $\forall xs :: [a]. P(xs)$

## Extensionalidad

### Extensionalidad para pares

(se prueba mediante ppo. de inducción estructural)

Si  $p :: (a,b)$ , entonces  $\exists x :: a. \exists y :: b. ; p = (x, y)$

## Extensionalidad para sumas

```
data Either a b = Left a | Right b
```

Si  $e :: \text{Either } a \ b$ , entonces:

- O bien  $\exists x :: a. \ e = \text{Left } x$
- O bien  $\exists y :: b. \ e = \text{Right } y$

## Principio de extensionalidad funcional

Sea  $f, g :: a \rightarrow b$

Si  $(\forall x :: a. \ f \ x = g \ x) \implies f = g$

Para probar una igualdad de tipo  $f = g$  basta con probar que vale  $f \ x = g \ x$  para todo  $x$  del dominio de las funciones  $f$  y  $g$ . (Son iguales punto a punto)

## Calculo lambda

### Calculo lambda puro (sin tipos) extendido con booleanos

```
-- Sintaxis (términos)
M := x          -- Variables
    | λx.M       -- Abstraccion
    | M M        -- Aplicacion
    | true
    | false
    | if M then M else M

-- Semántica (reglas de reducción)
Si M -> M' entonces:
M N -> M' N
N M -> N M'
λx.M -> λx.M'
if M then N else 0 -> if M' then N else 0
```

## Calculo lambda tipado. $\lambda^{BN}$

Se agregan los siguientes tipos:

- Funciones
- Booleanos
- Naturales

Es determinista: estrategia **Call-by-value** (evaluar primero los argumentos antes de pasarlos a la función).

$\lambda(x. M), V$  reduce solo cuando  $V$  está en **forma normal** (no existe  $V'$  tal que  $V \rightarrow V'$ )

### Sintaxis del cálculo lambda tipado $\lambda^{BN}$

```
-- Términos
M ::= x
    | λx:σ. M
    | M M
    | true
    | false
    | if M then M else M
    | zero
    | suc(M)
    | pred(M)
    | isZero(M)

-- Tipos
σ ::= Bool      -- Booleanos
    | Nat       -- Naturales
    | σ -> σ    -- Funciones
```

## Reglas de tipado de $\lambda^{BN}$

Cada término tiene su propia regla de tipado.

$$\begin{array}{c} \frac{}{\Gamma, x : \sigma \vdash x : \sigma} ax_v \\ \frac{\Gamma, x : \sigma \vdash M : \tau}{\Gamma \vdash \lambda x : \sigma. M : \sigma \rightarrow \tau} \rightarrow_i \quad \frac{\Gamma \vdash M : \sigma \rightarrow \tau \quad \Gamma \vdash N : \sigma}{\Gamma \vdash MN : \tau} \rightarrow_e \\ \frac{}{\Gamma \vdash \text{true} : Bool} ax_{true} \quad \frac{}{\Gamma \vdash \text{false} : Bool} ax_{false} \\ \frac{\Gamma \vdash M : Bool \quad \Gamma \vdash P : \sigma \quad \Gamma \vdash Q : \sigma}{\Gamma \vdash \text{if } M \text{ then } P \text{ else } Q : \sigma} \text{if} \\ \frac{}{\Gamma \vdash \text{Zero} : \text{Nat}} \text{zero} \quad \frac{\Gamma \vdash M : \text{Nat}}{\Gamma \vdash \text{isZero}(M) : Bool} \text{isZero} \\ \frac{\Gamma \vdash M : \text{Nat}}{\Gamma \vdash \text{pred}(M) : \text{Nat}} \text{pred} \quad \frac{\Gamma \vdash M : \text{Nat}}{\Gamma \vdash \text{succ}(M) : \text{Nat}} \text{succ} \end{array}$$

## Semántica del cálculo lambda tipado $\lambda^{BN}$

**Valores:** Son los términos M los cuales están en **forma normal** y además  $FV(M) = \emptyset$

Semántica operacional (small-step):

Las reglas de cómputo nos dan el significado de los términos al definir como operan.

Las reglas de congruencia permiten reducir subtérminos. (Términos que están dentro de otros términos)

```
-- Valores
V ::= true
    | false
    |  $\lambda x : \sigma. M$ 
    | zero
    | succ(V)

-- Semantica operacional:
-- Reglas de cómputo
{β}      - ( $\lambda x : \sigma. M$ ) V      -> M{x := V}
{if_t}    - if true then M else N -> M
{if_f}    - if false then M else N -> N
{pred_}   - pred(succ(V))        -> V
{isZero0} - isZero(zero)         -> true
{isZeroN} - isZero(succ(V))      -> false

-- Reglas de congruencia
-- Si M -> M' entonces:
{u}       - M N                  -> M' N
{v}       - V M                  -> V M'
{ifC}     - if M then N else 0    -> if M' then N else 0
{succC}   - succ(M)              -> succ(M')
{predC}   - pred(M)              -> pred(M')
{isZero}  - isZero(M)            -> isZero(M')
```

## Captura de variables (sustituciones)

$Mx := N$  significa **sustitución sin captura de variables de las ocurrencias libres de x en M por N**. Se define por inducción en M:

```
x{x := N}      = N
y{x := N}      = y
( $\lambda x : \sigma. M$ ){x := N} = M{x := N}      -- No puedo sustituir x porque no está libre
( $\lambda y : \sigma. M$ ){x := N} =  $\lambda y : \sigma. (M\{x := N\})$  -- Si y  $\notin FV(N)$ 
( $\lambda y : \sigma. M$ ){x := N} =  $\lambda z : \sigma. (M\{y := z\}\{x := N\})$  -- Si y  $\in FV(N)$ , z  $\notin FV(N)$ 
(M 0){x := N}   = (M{x := N})(0{x := N})

true{x := N}    = true
false{x := N}   = false
zero{x := N}    = zero
(if M then 0 else P){x := N} = (if M{x := N} then 0{x := N} else P{x := N})
succ(M){x := N} = succ(M{x := N})
```

<code>pred(M){x := N}</code>	<code>= pred(M{x := N})</code>
<code>isZero(M){x := N}</code>	<code>= isZero(M{x := N})</code>

## Inferencia de tipos

Un término  $U$  sin anotaciones de tipo es **Tipable** si y solo si existen:

- Un contexto de tipado  $\Gamma$
- Un término con anotaciones de tipos  $M$
- Un tipo  $\tau$

Tales que **erase(M) = U y**  $\Gamma \vdash M : \tau$

Donde erase(M) es el término sin anotaciones de tipos que resulta de borrar las anotaciones de tipos de M.

### Problema de inferencia de tipos

- Dado un término  $U$ , determinar si este es tipable.
- En caso de que  $U$  sea tipable:
  - hallar un contexto  $\Gamma$ , un término  $M$  y un tipo  $\tau$  tales que **erase(M) = U y**  $\Gamma \vdash M : \tau$

Se resuelve con **algoritmo W** de inferencia de tipos.

### Algoritmo de unificación de Martelli-Montanari

**Unificación:** Problema de resolver sistemas de ecuaciones entre tipos con incógnitas.

Definición:

Dado un problema de **unificación E**:

- Mientras  $E \neq \emptyset$ , se aplica sucesivamente alguna de las seis reglas de unificación
- La regla puede resultar en una **falla**
- De lo contrario, la regla es de la forma  $E \rightarrow_S E'$  La resolución del problema E se reduce a resolver otro problema  $E'$  aplicando la sustitución  $S$ .

Si  $E = E_0 \rightarrow_{s_1} E_1 \rightarrow_{s_2} E_2 \rightarrow \dots \rightarrow_{s_n} E_n \rightarrow_{s_{n+1}}$  **falla** En tal caso, el problema de unificación  $E$  **no tiene solución**.

Si  $E = E_0 \rightarrow_{s_1} E_1 \rightarrow_{s_2} E_2 \rightarrow \dots \rightarrow_{s_n} E_n \rightarrow_{s_{n+1}}$   $E_n = \emptyset$  En tal caso, el problema de unificación  $E$  **tiene solución**.

**Reglas:**

#### 1. Delete:

$$x = x \cup E \rightarrow E$$

#### 2. Decompose

$$C(\tau_1, \dots, \tau_n) = C(\sigma_1, \dots, \sigma_n) \cup E \rightarrow \tau_1 = \sigma_1, \dots, \tau_n = \sigma_n \cup E$$

#### 3. Swap

$$\tau = ?n \cup E \rightarrow ?n = \tau \cup E$$

Condición:  $\tau$  no es una incógnita.

#### 4. Elim

$$?n = \tau \cup E \rightarrow_{?m=\tau} E' = ?n := \tau(E)$$

Condición:  $?n$  no ocurre en  $\tau$ .

#### 5. Clash

$$C(\tau_1, \dots, \tau_n) = C'(\sigma_1, \dots, \sigma_m) \cup E \rightarrow \text{falla}$$

Condición:  $C \neq C'$  o  $n \neq m$ .

#### 6. Occurs-Check

$$?n = \tau \cup E \rightarrow \text{falla}$$

Condición: Si  $?n \neq \tau$  y  $?n$  ocurre en  $\tau$ .

### Corrección del algoritmo de Martelli-Montanari

1. El algoritmo termina para cualquier  $E$

2. Si  $E$  no tiene solución, el algoritmo falla

3. Si  $E$  tiene solución, el algoritmo llega a:  $\boxed{E = E_0 \rightarrow_{S_1} E_1 \rightarrow_{S_2} E_2 \rightarrow \dots \rightarrow_{S_n} E_n \rightarrow_{S_{n+1}} E_n = \emptyset}$  Y además:  $\boxed{S = S_n \circ \dots \circ S_2 \circ S_1}$

Es el unificador más general posible (**mgu**)

### Algoritmo W de inferencia de tipos

Recibe un término  $U$  sin anotaciones de tipos. Procede recursivamente sobre la estructura de  $U$ :

- Si falla, entonces  $U$  no es tipable.
- Si tiene éxito: Devuelve una tripla  $(\Gamma, M, \tau)$  tal que:  $\text{erase}(M) = U$  y  $\Gamma \vdash M : \tau$  es válido.

Escribimos  $W(U) \rightsquigarrow \Gamma \vdash M : \tau$  para indicar que el algoritmo de inferencia tiene éxito cuando se le pasa  $U$  como entrada y devuelve una tripla  $(\Gamma, M, \tau)$ .

Reglas:

$$\frac{}{W(\text{True}) \rightsquigarrow \emptyset \vdash \text{True} : \text{Bool}}$$

$$\frac{}{W(\text{False}) \rightsquigarrow \emptyset \vdash \text{False} : \text{Bool}}$$

$$\frac{?k \setminus \text{ es una incógnita fresca}}{W(x) \rightsquigarrow x : ?k \vdash x : ?k}$$

$$\frac{W(U_1) \rightsquigarrow \Gamma_1 \vdash M_1 : \tau_1 \quad W(U_2) \rightsquigarrow \Gamma_2 \vdash M_2 : \tau_2 \quad W(U_3) \rightsquigarrow \Gamma_3 \vdash M_3 : \tau_3 \quad S = \text{mgu} \left( \begin{array}{l} ? \\ \tau_1 = \text{Bool}, \tau_2 = \tau_3 \end{array} \Gamma_i(x) = \Gamma_j(x) \mid i, j \in 1, 2, 3, x \in \Gamma_i \cap \Gamma_j \right)}{W(\text{if } U_1 \setminus \text{ then } U_2 \setminus \text{ else } U_3) \rightsquigarrow S(\Gamma_1) \cup S(\Gamma_2) \cup S(\Gamma_3) \vdash \text{if } M_1 \setminus \text{ then } M_2 \setminus \text{ else } M_3 : S(\tau_2)}$$

$$\frac{W(U) \rightsquigarrow \Gamma_1 \vdash M : \tau \quad W(V) \rightsquigarrow \Gamma_2 \vdash N : \sigma \quad ?k \setminus \text{ es una incógnita fresca} \quad S = \text{mgu}(\tau; =; \sigma \rightarrow ?k \cup \Gamma_1(x) = \Gamma_2(x); ; x; \in; \Gamma_1 \cap \Gamma_2)}{W(UV) \rightsquigarrow S(\Gamma_1) \cup S(\Gamma_2) \vdash S(MN); ; S(?k)}$$

$$\frac{W(U) \rightsquigarrow \Gamma \vdash M : \tau \quad \sigma = \{ \Gamma(x) \mid \text{ si } x \in \Gamma \text{ incógnita fresca } ?k \text{ si no} \}}{W(\lambda x. , U) \rightsquigarrow \Gamma/x \vdash (\lambda x : \sigma. M) : \sigma \rightarrow \tau}$$

Algoritmo  $W$  extendido para  $\lambda^{BN}$

$$\frac{}{W(\text{zero}) \rightsquigarrow \emptyset \vdash \text{zero} : \text{Nat}}$$

$$\frac{W(U) = \Gamma \vdash M : \sigma \quad S = \text{mgu}(\sigma = \text{Nat})}{W(\text{succ}(U)) \rightsquigarrow S(\Gamma) \vdash S(\text{succ}(M)) : \text{Nat}}$$

$$\frac{W(U) = \Gamma \vdash M : \sigma \quad S = \text{mgu}(\sigma = \text{Nat})}{W(\text{pred}(U)) \rightsquigarrow S(\Gamma) \vdash S(\text{pred}(M)) : \text{Nat}}$$

$$\frac{W(U) = \Gamma \vdash M : \sigma \quad S = \text{mgu}(\sigma = \text{Nat})}{W(\text{isZero}(U)) \rightsquigarrow S(\Gamma) \vdash S(\text{isZero}(M)) : \text{Bool}}$$